[
    {
        "question": " अलंकार से अभिप्राय है –",
        "options": [
            "उपमेय-उपमान में समानता दर्शाने वाला गुण",
            "किसी वस्तु ,व्यक्ति या स्थान का नाम",
            "काव्य की शोभा बढ़ाने वाले तत्व",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "काव्य की शोभा बढ़ाने वाले तत्व"
    },
    {
        "question": " ' अनुप्रास ' अलंकार वहाँ होता है जहाँ -",
        "options": [
            "काव्य-पंक्ति में किसी शब्द की आवृति बार-बार हो",
            "काव्य-पंक्ति में किसी वर्ण की आवृति बार-बार न हो",
            "काव्य-पंक्ति में किसी वर्ण की आवृति बार-बार हो",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "काव्य-पंक्ति में किसी वर्ण की आवृति बार-बार हो"
    },
    {
        "question": " ' उपमा ' अलंकार वहाँ होता है जहाँ -",
        "options": [
            "उपमेय पर उपमान का आरोप किया गया हो",
            "जहाँ दो वस्तुओं की आकृति व गुण आदि भिन्न होने पर भी उनमे असमानता दिखाई जाए",
            "जहाँ दो वस्तुओं की आकृति व गुण आदि भिन्न होने पर भी उनमें समानता दिखाई जाए",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "जहाँ दो वस्तुओं की आकृति व गुण आदि भिन्न होने पर भी उनमें समानता दिखाई जाए"
    },
    {
        "question": " ' यमक 'अलंकार वहाँ होता है जहाँ -",
        "options": [
            "काव्य-पंक्ति में किसी एक ही शब्द की आवृति बार-बार हो पर हर बार उसका अर्थ भिन्न हो",
            "काव्य-पंक्ति में किसी एक ही शब्द की आवृति बार-बार हो पर हर बार उसका अर्थ समान हो",
            "एक शब्द में एकाधिक अर्थ निहित हों",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "काव्य-पंक्ति में किसी एक ही शब्द की आवृति बार-बार हो पर हर बार उसका अर्थ भिन्न हो"
    },
    {
        "question": "' श्लेष ' अलंकार वहाँ होता है जहाँ -",
        "options": [
          
            "किसी काव्य-पंक्ति में एक शब्द के एक से अधिक अर्थ निकलते हों",
            "एक शब्द के कई अर्थ न हों",
            "एक ही शब्द की आवृति बार-बार हो",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "किसी काव्य-पंक्ति में एक शब्द के एक से अधिक अर्थ निकलते हों"
    },
    {
        "question": "' रूपक ' अलंकार वहाँ होता है जहाँ -",
        "options": [
            "उपमेय को उपमान के समान बताया जाता है",
            "उपमेय-उपमान में समानता दर्शाने वाला गुण बताया जाए",
            "उपमेय पर उपमान का आरोप किया जाता है",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "उपमेय पर उपमान का आरोप किया जाता है"
    },
    {
        "question": "' अतिशयोक्ति ' अलंकार वहाँ होता है जहाँ -",
        "options": [
            "क्रिया संपूर्ण होने से पहले ही कार्य के हो जाने का वर्णन होता है",
            "किसी वस्तु ,व्यक्ति आदि के बारे में बढ़ा-चढ़ाकर बताया जाता है",
            "उपर्युक्त दोनों होते है",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "उपर्युक्त दोनों होते है"
    },
    {
        "question": "' उपमा ' अलंकार के कुल अंग हैं-",
        "options": [
            "तीन",
            "पाँच",
            "चार",
            "दो"
        ],
        "answer": "चार"
    },
    {
        "question": " उपमा अलंकार के अंग ' साधारण धर्म ' से अभिप्राय है -",
        "options": [
            "वह वस्तु,व्यक्ति जिसकी समानता बताई जा रही है",
            "उपमेय-उपमान में समानता दर्शाने वाला गुण",
            "समानता बताने वाला शब्द",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "उपमेय-उपमान में समानता दर्शाने वाला गुण"
    },
    {
        "question": "उपमा अलंकार के अंग ‘ उपमेय ’ से अभिप्राय है -",
        "options": [
            "वह वस्तु,व्यक्ति जिससे समानता बताई जा रही है",
            "वह वस्तु,व्यक्ति जिसकी विशेषता बताई जा रही है",
            "वह वस्तु,व्यक्ति जिसकी समानता बताई जा रही है",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "वह वस्तु,व्यक्ति जिसकी समानता बताई जा रही है"
    },
    {
        "question": " उपमा अलंकार के अंग ‘ उपमान ’ से अभिप्राय है -",
        "options": [
            "वह वस्तु,व्यक्ति जिससे समानता बताई जा रही है",
            "वह वस्तु,व्यक्ति जिसकी समानता बताई जा रही है",
            "समानता दर्शाने वाला गुण",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "वह वस्तु,व्यक्ति जिससे समानता बताई जा रही है"
    },
    {
        "question": " कनक- कनक ते सौ गुनी मादकता अधिकाय | या खाए बौराए जग, वा पाए बौराए। प्रस्तुत पंक्तियों में कौन सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "श्लेष",
            "उपमा",
            "यमक",
            "रूपक"
        ],
        "answer": "यमक"
    },
    {
        "question": " चरण - कमल बंदौ हरिराई में कौन सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "रूपक",
            "श्लेष",
            "यमक",
            "उपमा"
        ],
        "answer": "रूपक"
    },
    {
        "question": " चरर मरर खुल गए अरर रवस्फुटों से में कौन-सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "यमक",
            "उपमा",
            "श्लेष",
            "अनुप्रास"
        ],
        "answer": "अनुप्रास"
    },
    {
        "question": " अलंकार का शाब्दिक अर्थ है-",
        "options": [
            "रोशनी",
            "आनंद",
            "आभूषण",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "आभूषण"
    },
    {
        "question": " माली आवत देखि कलियन करि पुकार | फूले फूले चुन लियो कलि हमारी बार | इन पंक्तियो में कौन सा अलंकार है?",
        "options": [
            "यमक",
            "अन्योक्ति",
            "श्लेष",
            "रूपक"
        ],
        "answer": "अन्योक्ति"
    },
    {
        "question": " ' पीपर पात सरिस मन डोला ' में कौन - सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "श्लेष",
            "यमक",
            "उपमा",
            "रूपक"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": " जहाँ एक शब्द एक से अधिक बार प्रयुक्त हो और उसके अर्थ अलग-अलग रहे , वह कौन - सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "श्लेष",
            "उपमा",
            "रूपक",
            "यमक"
        ],
        "answer": "यमक"
    },
    {
        "question": " जो मानव नहीं है उसे मानव की तरह प्रस्तुत करना कौन - सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "यमक",
            "श्लेष",
            "यमक",
            "मानवीकरण"
        ],
        "answer": "मानवीकरण"
    },
    {
        "question": "“तीन बेर खाती थी वे तीन बेर खाती हैं” में कौन - सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "यमक",
            "श्लेष",
            "रूपक",
            "अनुप्रास"
        ],
        "answer": "यमक"
    },
    {
        "question": " अप्रस्तुत के माध्यम से प्रस्तुत को कहा जाए, वहाँ अलंकार होता है-",
        "options": [
            "अनुप्रास",
            "अन्योक्ति",
            "यमक",
            "अन्योक्ति"
        ],
        "answer": "अन्योक्ति"
    },
    {
        "question": " काव्य में समान शब्दों की आवृति से जहाँ चमत्कार उत्पन्न हो,वहाँ अलंकार होता है -",
        "options": [
            "यमक",
            "रूपक",
            "पुनरुक्ति प्रकाश",
            "अन्योक्ति"
        ],
        "answer": "पुनरुक्ति प्रकाश"
    },
    {
        "question": " जहाँ उपमेय में उपमान की संभावना पाई जाए वहाँ अलंकार होता है-",
        "options": [
            "उत्प्रेक्षा",
            "यमक",
            "रूपक",
            "मानवीकरण"
        ],
        "answer": "उत्प्रेक्षा"
    },
    {
        "question": "' काली घटा का घमंड घटा ' में अलंकार है-",
        "options": [
            "यमक",
            "रूपक",
            "श्लेष",
            "अनुप्रास"
        ],
        "answer": "यमक"
    },
    {
        "question": "' मखमल के झूले पड़े हाथी - सा टीला ' में कौन - सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "उपमा",
"अनुप्रास",
"यमक",
"रूपक"
        ],
        "answer": "उपमा"
    }
]